[一地兩檢]袁國強:公眾諮詢非唯一途徑 與聆聽社會市民立法會意見沒分別

眾聞
袁國強：「無分別」拒諮詢兩檢 陳帆為鄭汝樺「平反」

撰文: 記者林勵 | 發佈日期: 03.08.17 | 最後更新: | 2017-08-03 20:01:27

袁國強（右）見泛民示威時，曾進入會議廳，然後由另一相鄰出口離開，避過與泛民正面衝突。其後記者訪攝兩人，一度與保安僵持。何君健攝

高鐵一地兩檢方案引起爭議，泛民主派議員今日出席立法會內會特別會議時，連番要求政府展開諮詢。律政司司長袁國強回應說，會繼續聆聽社會對一地兩檢的意見，但認為聆聽社會及立法會意見，「效果同做諮詢無分別」，不排除有其他方法聽取意見。

袁國強其後在會見記者時解釋，公眾諮詢並非唯一收集意見渠道，考慮時間限制下，需要走完立法程序及落實安排。他表示，是否修改一地兩檢方案，要視乎意見本身對一地兩檢安排是否有幫助，會考慮及整合意見進行內部研究，及與中央相關部門商討。
...
會議期間，工黨張超雄提出無約束力動議，要求政府委託顧問研究不同清關方法及諮詢公眾。不過在建制派護航下，以18票贊成對27票反對，拒絕處理議案。

民主黨涂謹申批評，政府明知高鐵有爭議，但過去七、八年黑箱作業，拒絕諮詢。他舉例說，林鄭月娥在梁振英年代，西九文化區故宮起碼事後諮詢公眾，質疑一地兩檢「仲衰過故宮，假諮詢都唔做？」 公民黨郭榮鏗質疑，如果當局認為內地口岸區不影響港人基本權利，應該提出公眾諮詢。

袁國強否認方案黑箱作業，表示時間長是因為一地兩檢法律及操作上有複雜性，期間一直留意社會及立法會意見。他說，有別於兩地兩檢，一地兩檢只是在清關時將兩個口岸「拉埋一齊」，認為乘客權利和義務、工作人員法律依據完全沒有改變。

2009年至2010年立法會審議高鐵撥款時，時任運房局局長鄭汝樺曾表示會同時研究折衷方案，並表示「沒有『一地兩檢』不等於沒有高速。」郭榮鏗質疑，當年鄭汝樺說考慮所有方案，如今一地兩檢卻變成唯一真理。

現任運房局局長陳帆回應說，政府由2007年提出高鐵及2009年申請撥款時，一直研究實施一地兩檢可行性，也預留空間做一地兩檢，「剛才議員說，前任運房局局長講過其他（方案），的確如是，但佢忘記當時運房局局長表明係以一地兩檢為目標，講清楚未有一地兩檢會研究中途及折衷方案，但要點是不損高鐵效率。」

民主黨尹兆堅稱，鄭汝樺當時的確說有其他方案，質疑是鄭汝樺或本屆政府兩者有人說謊。袁國強說，今時不同當日，應該公平一點對鄭汝樺，政府其後也有研究其他方案，認為一地兩檢絕對有優勢，「不可能說只看歷史文件抽一兩句質疑政府或鄭汝樺說謊」。

多名建制派發言支持一地兩檢，自由黨易志明引述該黨電話調查訪問1071人，61.6%受訪者支持容許內地人員在內地口岸區執法，該黨其後補充稱，該調查中，反對及無意見共近39%。

袁國強會後被問及，讓出司法管轄權的法例依據為何、人大常委會是否唯一授權來源。不過袁國強未有正面回應，只是重申引述深圳灣模式，將內地口岸區「視為」境外範圍。
###

袁國強稱就一地兩檢聆聽意見 認為與公眾諮詢無分別

內會討論一地兩檢 袁國強：公眾諮詢非聽意見唯一渠道

袁國強：一地兩檢公眾諮詢非唯一途徑

袁國強新說法撐一地兩檢 引中國憲法：人大常委最高權力，有權決定香港制度

袁國強否認一地兩檢開壞先例 願與立會溝通

民主派轟一地兩檢無諮詢 袁國強：一直留意社會意見

【短片：一地兩檢】袁國強：聽市民意見與公眾諮詢無分別 諮詢不是唯一途徑 (17:10)

港共媒體, HK01, content farm啲SEO真係做得好勁
連登屌你咩個post淨返1000幾字話內容太長出唔到

扯線公仔

屌你拉衣家做官得把口呃人

而家呃都唔呃, 直接講出嚟